[
    {
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "비정규화의 개념에 대해서 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "완벽한 수준의 정규화를 진행하면 일관성, 안정성이 증가하지만 성능은 오히려 느려질 수 있기 때문에 성능 향상을 위해 릴레이션을 통합, 추가, 분할하는 과정이다.",
        "keyword": "정규화",
        "keyword_num": "19"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "다음 설명에 부합하는 마크업 언어는 무엇인지 영문 약어로 쓰시오",
        "question_desc": "특수한 목적을 갖는 마크업 언어를 만드는데 사용되는 다목적 마크업 언어이다.<br>사용자가 임의로 태그를 생성하여 사용할 수 있어 다른 많은 종류의 데이터를 기술하는데 사용될 수 있다.<br>데이터베이스와 연결되어 다양한 데이터 처리가 가능하다.",
        "correct_answer": "XML"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "살충제 패러독스(Pesticide Paradox)의 개념을 간단히 설명하시오.",
        "correct_answer": "동일한 테스트 케이스를 반복 실행하면 더 이상 새로운 결함을 발견할 수 없으므로 주기적으로 테스트 케이스를 개선하여 테스트를 진행해야 한다."
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "재사용 모듈 설계에 대한 설명이다. 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "재사용 모듈은 설계할 때는 누구나 쉽게 이해하고 사용할 수 있도록 사용법이 공개되어야 하고, 공유도와( ① )(은)는 높이고, 제어도와 ( ② )(은)는 나추어 설계 구성되어야 하며 유지보수가 용이하고 지나치게 제한적이지 않아야 한다.",
        "correct_answer": "① 응집도(Cohesion) ② 결합도(Coupling)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "다음 빈칸을 채우시오.",
        "question_desc": "( )는 기존의 XML을 대처하는 독립적인 개방형 표준 형식이다.<br>자바스크립트를 기반으로 개발되었으며 데이터 객체를 속성과 값의 쌍으로 표현한다.<br>보편적으로 AJAX 기술에서 많이 사용된다.",
        "correct_answer": "JSON"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "다음 빈칸을 채우시오.",
        "question_desc": "( ① ): 정해진 시간에 처리할 수 있는 연산, 트랜잭션의 수이다.<br>( ② ): 명령이 입력된 후 응답 출력이 개시될 때까지의 시간이다.<br>( ③ ): 사용자가 데이터 및 명령을 입력한 시점부터 트랜잭션 처리 후 결과의 출력이 완료할 때까지 결리는 시간이다.",
        "correct_answer": "① 처리량(Throughput) ② 응답시간(Response Time) ③ 반환시간(Turaround Time)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "학생 테이블에 전자과 학생 50명, 정보통신과 학생 100명, 건축과 학생 50면의 정보가 저장되어 있을 때 다음의 튜플수를 작성하이오(단, DEPT 컬럼은 학과명이다)",
        "question_desc": "① : SELECT DEPT FROM STUDENT;<br>② : SELECT DISTINCT DEPT FROM STUDENT;<br> ③ : SELECT COUNT(DISTINCT DEPT) FROM STUDENT WHERE DEPT = '정보통신'",
        "correct_answer": "1. 200, 2. 3, 3.1"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "다음 설명을 참고하여 빈칸에 가장 부합한 네트워크 공격 기술 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(  )는 공격 대상의 송수신측 주소를 동일하게 변조하여 송신측에서 전달하는 패킷이 다시 송신측으로 전달하는 루프 현상을 발생시켜 시스템에 심각한 장애를 일으키는 수법이다.",
        "correct_answer": "LAND Attack"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "통신 프로토콜(Communication Protocol)의 기본 구성 요소 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "구문, 의미, 타이밍"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "프로세스 스케줄링 기법 중 하나인 HRN(Highest Response-ratio Next)은 대기 시간이 긴 프로세스 우선순위를 높여서 긴 작업과 짧은 작업 간의 지난친 불평등을 해소할 수 있다. HRN에서 사용하는 우선순위 결정 공식을 쓰시오.",
        "correct_answer": "(대기시간 + 실행시간)/실행시간"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "트랜잭션(Transaction)의 주요 특정에 대한 설명을 참고하여 빈칸에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ): 트랜잭션의 연산은 모두 실행되거가 모두 실행되지 않아야 한다.<br>일관성: 트랜잭션을 마친 후에도 시스템이 가지는 고정 요소는 트랜잭션 후에도 이전과 같아야 한다.<br>( ② ): 하나의 트랜잭션 실행은 동시에 실행 중인 다른 트랜잭션의 간섭을 받아서는 안된다.<br>지속성 : 트랜잭션의 결과는 항상 유지 보존되어야 한다.",
        "correct_answer": "1. 원자성(Atomicity), 2. 독립성(고립성)(Isolation)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "OSI7 참조 모델 중 전기/기계적인 신호를 주고받는 역할을 하며, 대표적인 장비로는 통신 케이블이나 허브, 리피터 등이 해당되는 계층을 작성하시오.",
        "correct_answer": "물리계층(Physical Layer)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "릴리즈 노트(Release Note)의 작성 항목 중, 노트의 이름과 제품 이름, 버전 번호, 릴리즈 날짜 및 참고 날짜 등을 포함하는 항목은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "헤더(Header)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "데이터 마이닝(Data mining)의 개념을 약술하시오.",
        "correct_answer": "데이터 웨어하우스에서 유용하고 가능성 있는 정보 및 정보 간의 패턴을 발견하기 위한 기법이다."
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "다음이 설명하는 암호화 알고리즘이 무엇인지 작성하시오.",
        "question_desc": "이전에 쓰이던 MD4 알고리즘을 대체하기 위해 고안되었으며, 128bit 암호화 해시 함수를 사용하여 주로 프로그램이 파일의 무결성을 검사흐는 용도로 사용된다.",
        "correct_answer": "MD5(Message-Digest algorithm5)"
    },{
        "time": "기사(2020년01회)",
        "question": "예측된 총 라인 수가 30,000이고 개발에 투입될 프로그래머의 수가 5명, 이들의 평균 생산성이 300라인/월일 때, 개발에 소요되는 기간을 구하는 계산식과 기간을 쓰시오.",
        "correct_answer": "계산식: 30000/(300*5), 기간: 20개월"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "다음 설명을 참고하여 빈칸에 가장 부합하는 소프트웨어 개발 방법론을 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 고객의 요구사항 변화에 민첩하고 유연하게 대응할 수 있도록 개발을 진행하는 방법론이다. 소규모 프로젝트, 숙련된 개발자, 급변하는 요구사항이 존재하는 개발 환경에 적합하며 대표적인 개발 모델에는 XP, Scrum, FDD, DSDM 등이 있다.",
        "correct_answer": "애자일(Agile)"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "데이터베이스 설계의 순서를 완성하시오.",
        "question_desc": "요구사항 분석 - ( ) - ( ) - ( ) - 구현",
        "correct_answer": "개념적 설계, 논리적 설계, 물리적 설계"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "HTTP, HTTPS, SMTP 등의 웹 서비스에서 사용되는 XML 기반의 메시지 프로토콜으로서, 다양한 프로그램 언어에서 쉽게 작성이 가능하고 실행할 수 있는 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SOAP(Simple Object Access Protocol)"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "다음 내용이 무엇을 설명하는지 쓰시오.",
        "question_desc": "소프트웨어 개발의 전 과정에서 발생하는 산출들의 버전을 관리하는 모든 활동이다.<br>동일 프로젝트를 여러 개발자가 동시에 개발할 수 있게 되며 불필요한 수정을 제한한다.<br>버전 관리를 통해 배포본 관리에 유용하다.",
        "correct_answer": "형상관리(Software Configuration Management)",
        "keyword": "형상관리",
        "keyword_num": "39"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "이 기술은 차세대 웹 2.0의 기술들을 통칭하는 용어로서, 비동기식 자바 스크립트와 XML을 활용하는 기술이디. 표준 데이터 형식으로 JSON을 사용하는 이 기술을 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "AJAX"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "UI 설계의 기본 원칙 중, 사용자의 목적을 정확하고 빠르게 달성할 수 있어야 한다는 특성을 무엇이라 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "유효성, 효율성"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "다음 빈 칸에 알맞은 테스트 자동화 도구 유형을 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 프로그램을 실행하지 않고 코딩 표준, 코딩 스타일, 코드 복작도 및 기타 결함 등을 발견하기 위해서 사용된다. 테스트를 수행하는 사람이 작성된 소스 코드를 이해하고 있어야만 분석이 가능하다.",
        "correct_answer": "정적 분석 도구(Static Analysis Tools)"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "학생 테이블에서 3~4학년 학생의 학번과 이름을 출력하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 학번, 이름 FROM 학생 WHERE 학년 IN(3,4);"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "학생 테이블에서 학생명 속성을 오름차순으로 정렬하는 인덱스를 생성하는 SQL문을 작성하시오.(인덱스 이름은 idx_name으로 한다.)",
        "correct_answer": "CREATE INDEX idx_name ON 학생(학생명 ASC);"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "소프트웨어 보안의 취약점 중 하나인 SQL Injection(SQL 인젝션)에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "SQL문을 이용하여 의도하지 않은 명령을 수행하거나 허용되지 않은 정보에 접근할 수 있는 취약점이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "SQL 제어어(DCL)는 관리자가 데이터의 보안, 무결셩 유지, 병행제어, 회복 등을 하기 위해 사용하는 언어이다. 이 중 ROLLBACK 명령에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "이미 수행되었던 모든 작업을 취소하고 원래의 상태로 복구하는 명령어이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "IP Spoofing, IP Sniffing와 같은 보안 허점을 해결하기 위한 방안으로 네트워크 계층에서 동작하며 IP패킷을 제거하거나 삽입을 불가능하게 하는 보안 프로토콜이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "IPSec"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "이것은 리눅스 커널을 기반으로 동작하는 완전 개방형 플랫폼으로 누구든 이 플랫폼을 이용해 소프트웨어와 하드웨어를 개발하여 판매할 수 있도록 하여 사용자들에게 풍부하고 통합된 모바일 서비스를 제공할 수 있게 되었다. 이 플랫폼의 명칭을 작성하시오.",
        "correct_answer": "안드로이드(Android)"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "리눅스 서버에 data.txt라는 파일에 대해 다음 처리조건에 알맞는 권한부여 명령문을 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자: 읽기, 쓰기, 실행의 세 개의 권한을 모두 부여한다.<br>그룹: 읽기, 실행 두개의 권한을 부여한다.<br>그룹 외 사용자: 실행 권한을 부여한다.",
        "correct_answer": "chmod 751 data.txt"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "재해 복구 시스템(DRS:Disaster Recovery System)에서 주로 사용되는 용어로, 복구 대상이 복구 되기까지의 최대로 허용하는 대기 시간을 의미하는 것이 무엇인지 약자로 작성하시오.",
        "correct_answer": "IRTO"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "다음 디자인 패턴의 세부 패턴과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "1:다 관계의 오브젝트에 대해 감시하고 있다가 특정 객체의 상태가 변하면 다른 모든 객체에 그 사항을 알리고, 필요한 경우 자동으로 수정이 이루어지도록 하는 패턴으로, 특정 클래스에 변화가 일어났을 때 이를 감지하여 다른 클래스에 통보한다. 다른 객체에 의존하지 않으면서 데이터 변경을 통보하고자 할 때 유용하다.",
        "correct_answer": "Observer"
    },{  
        "time": "기사(2020년02회)",
        "question": "다음 신기술 동향과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "사용자가 정확하게 원하는 정보를 찾을 수 있도록 웹상의 모든 데이터와 데이터베이스를 무료로 공개하고 연계하는 것이다.<br>웹에 개시되는 데이터에 식별자를 부여하고 관련 정보를 구조적으로 제공하는 연계 데이터를 저작권 없이 무료로 제공하여 사용자가 정보를 다양하고 효율적으로 활용할 수 있도록 한다.<br>데이터를 재사용할 수 있고, 데이터 중복을 줄일 수 있는 장점이 있다.",
        "correct_answer": "Linked Open Data"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "형상 통제에 대해서 간략하게 설명하시오.",
        "correct_answer": "형상 항목의 변경 요구를 검토, 승인하는 작업이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "다음 EAI 구축 유형에 대한 설명을 참고하여 빈칸을 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 미들웨어 없이 애플리케이션을 연결하는 방식, 솔루션의 구매 없이 단순하게 통합이 가능하지만 변경이나 재사용이 어렵다.<br> ( ② ) : 단일 접점인 허브 시스템을 통해 데이터를 전송하는 중앙 집중형 방식, 확장 및 유지 보수가 용이하고, 모든 데이터의 전송을 보장하지만, 허브에 장애가 발생하면 전체 시스템에 영향을 받음",
        "correct_answer": "①: Point to Point, ②: Hub & Spoke",
        "keyword": "EAI"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "UI(User Interface)의 설계 원칙 중 직관성에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "UI는 가급적 별다른 이해 없이 즉시 사용할 수 있어야 한다.",
        "keyword": "UI"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "소프트웨어 테스트 기법 중 요구사항 명세서를 기반으로 구현된 기능을 테스트 케이스로 설계하고 기능 및 인터페이스, 데이터 접근 및 성능 등의 오류를 발견하기 위해 주로 테스트 후반부에 적용하는 기법이 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트(Black Box Test)",
        "keyword": "블랙박스 테스트"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "아래 SQL문은 학생 테이블 주소 속성을 추가한다. 빈칸에 알맞는 용어를 쓰시오",
        "question_desc": "( ① ) TABLE 학생 ( ② ) 주소 VARCHAR(20)",
        "correct_answer": "1. ALTER, 2. ADD"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "과목별 평균 점수가 70점이상인 과목 이름, (점수)최소점수, (점수)최대점수를 출력하시오.(WHERE은 사용할 수 없으며, GROUP BY, HAVING AS구문을 사용)",
        "correct_answer": "SELECT 과목이름, MIN(점수) AS 최소점수, MAX(점수) AS 최대점수 FROM 성적 GROUP BY 과목이름 HAVING AVG(점수) >= 70;"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "학생 테이블에서 홍길동의 튜플을 삭제하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "DELETE FROM 학생 WHRER 이름 = '홍길동';"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "C++언어의 생성자(Constructor)에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "객체 생성시 자동으로 호출되는 메소드이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "데이터베이스 용어 중 스키마(Schema)에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "데이터베이스의 구조와 제약조건에 대한 명세를 기술한 것"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "다음에서 설명하는 관계 대수 연산의 기호를 작성하시오.",
        "question_desc": "릴레이션 A에서 릴레이션 B의 모든 조건을 만족하는 튜플을 제외한 후 프로젝션하는 연산자",
        "correct_answer": "÷"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "라우팅 프로토콜 중 RIP의 단점을 개선한 것으로, 최단 경로 알로리즘을 사용하며, VLSM을 지원하고 홉카운트의 제한이 없어 대규모 네트워그에 적합한 라우팅 프로토콜을 무엇이라고 하는지 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "OSPF"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "호스트나 라우터에서 IP 패킷을 처리할 때 발생하는 오류 상태 통지 및 예상치 못한 상황에 대한 정보를 제공할 수 있게 하는 인터넷 프로토콜로 네트워크 컴퓨터상에서 돌아가는 운영체제에서 오류 메시지를 전송받는데 사용되는 프로토콜을 영문 약어로 작성하시오.",
        "correct_answer": "ICMP"
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "헝가리안 표기법에 대해서 작성하시오.",
        "correct_answer": "컴퓨터 프로그래밍에서 변수 및 함수의 이름 인자 앞에 데이터 타입을 명시하는 코딩 규칙입니다."
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "리팩토링(Refactoring)의 목적에 대해 설명하시오.",
        "correct_answer": "코드의 구조를 개선하여 코드의 안정성과 가독성을 높입니다."
    },{  
        "time": "기사(2020년03회)",
        "question": "다음 빈칸에 적합한 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( )는 컴퓨터와 컴퓨터, 원거리 통신 장비 사이에 메세지를 주고 받는 통신 규약으로, 통신을 원하는 두 객체 간에 무엇을, 어떻게, 언제 통신할 것인가에 대해 미리 정의된 상호 간의 약속이다. 외교상의 의례나 국가 간의 약속을 정한 의정서를 가리키는 말에서 유래하였다.",
        "correct_answer": "프로토콜(Protocol)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음 디자인 패턴에 대한 설명 중 빈칸에 들어갈 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "goF의 디자인 패턴에는 생성, 구조, ( )가 있다. 생성 패턴은 객체의 생성에 관련된 패턴이고, 구조 패턴은 클래스나 객체를 조합해 더 큰 구조를 만드는 패턴이며, (  ) 패턴은 기능의 구체적인 알고리즘과 객체들의 상호작용에 관련된 패턴이다.",
        "correct_answer": "행위(Behavioral)",
        "keyword": "디자인 패턴"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "클래스와 같은 여러 모델 요소드를 그룹화하여 표현하는 수단으로, 서로 다른 패키지들 사이의 의존 관계를 표현하기 위한 UML 다이어그램은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "패키지 다이어그램"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "테스크 오라클의 유형 중 특정한 몇몇 테스트 케이스의 입력값들에 대해서만 기대 결과를 제공하는 오라클은 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "샘플링 오라클"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "사용자 요구사항에 대한 명세를 테스트 케이스로 만들어 구현 여부를 확인하는 테스트 유형 중, 입력 조건에 유효한 값과 무효한 값을 균등하게 하여 테스트 케이스를 설계 수행하는 테스트는 무엇인가?",
        "correct_answer": "동등 분할 테스트(Equivalence Partitioning Testig)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "스니핑(Sniffing)에 대해서 설명하시오.",
        "correct_answer": "네트워크 주변을 지나다니는 패킷을 엿보면서 계정과 패스워드 등의 개인정보를 알아내기 위한 공격 행위이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "학생 테이블에서 학과와 학과별튜플수 갯수를 출력하는 SQL문을 작성하시오.(AS와 GROUP BY를 사용할 것)",
        "correct_answer": "SELECT 학과, COUNT(*) AS 학과별튜플수 FROM 학생 GROUP BY 학과;"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "정보보안의 목표가 되는 정보보안 3원칙은 기밀성, 무결성, 가용성을 만족시키는 것이다. 정보보안의 목표 중 가용성에 대하여 설명하시오.",
        "correct_answer": "주어진 기간 동안 주어진 데이터를 권한이 있는 사용자가 사용할 수 있어야 한다는 특성이다."
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "데이터베이스에서 잘못된 스키마 설계로 인해 릴레이션에 예기치 못한 현상이 발생하는 것을 이상현상이라고 한다. 이상 현상의 종류를 3가지 작성하시오.",
        "correct_answer": "삽입 이상, 삭제 이상, 갱신 이상"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "당음은 데이터 회복 기법에 대한 설명이다. 빈칸에 적절한 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "어떤 장애 요인에 의해 데이터베이스의 일관성 유지에 제약이 걸렸을 때, 장애 이전의 상태로 복원하여 일관성을 유지하는 작업을 회복이라고 한다. 로그를 이용한 회복 기법 중 트랜잭션의 결과를 그 즉시 데이터베이스에 반영하되, 문제가 발생하면 로그에 있는 갱신 이전의 데이터로 데이터베이스를 복원하는 기법을 (  )이라고 한다.",
        "correct_answer": "즉시 갱신(Immediate Update)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음에 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "전 세계의 인터넷이 가능한 기기에 부여되는 유익한 식별 주소이다.<br>전송 속도가 빠르고 서비스별로 패킷을 구분할 수 있어 품질 보증이 용이하다.<br>주소의 확장성, 융동성, 연동성이 향상되면 실시간 흐름 제어로 향상된 멀티미디어 기능을 제공한다.<br>인증성, 기밀성, 데이터 무결성의 지원으로 보안 문제를 해결할 수 있다.<br>점보그램 옵션 설정을 통해 패킷 크기 제한을 없앨 수 잇어서 대역폭이 넓은 네트워크를 더 효율적으로 사용할 수 있다.",
        "correct_answer": "IPv6"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음 설명에 해당하는 운영제체를 작성하시오.",
        "question_desc": "C언어를 기반으로 제작되었으며, 이식성이 우수하다.<br>하나 이상의 작업을 병행 처리할 수 있고, 둘 이상의 사용자가 동시에 시스템을 사용할 수 있다.<br>표준이 정해져 있고, 제품의 공급 업체가 많으며, 라이선으 비용이 저렴하다.<br>계층적 파일 시스템과 풍부한 네트워킹 기능이 존재한다.<br>쉘 명령어 프로그램과 사용자 위주의 시스템 명령어가 제공된다.",
        "correct_answer": "유닉스(Unix)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "오픈 소스를 기반으로 한 분산 컴퓨팅 플랫폼으로, 가상화된 대형 스토리지를 형성하고 그 안에 보관된 거대한 데이터 세트를 병렬로 처리할 수 있도록 개발된 자바 소프트웨어 프레임워크이다. 흩어져 잇는 데이터를 연관성 있는 것들끼지 묶는 작업(Map)을 수행한 뒤, 중복 데이터를 제거하고 원하는 데이터를 추출하는 작업(Reduce)을 수행하는 MapReduce 기술을 사용한다.",
        "correct_answer": "하둡(Hadoop)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "P2P 네트워크를 이용하여 온라인 금융 거래 정보를 온라인 네트워크 참여자의 디지털 장비에 분산 저정하는 기술을 의미한다.<br>비트코인 등 주식, 부동산 등의 다양한 금융 거래에 사용이 가능하고, 보안과 과련된 분야에도 활용 될 수 있어 크게 주목받고 있다.",
        "correct_answer": "블록체인(Blockchain)"
    },{  
        "time": "기사(2020년04회)",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "사설 IP주소를 공인 IP주소로 바꿔주는 주소 변환기이다.<br>인터넷의 공인 IP주소를 절약할 수 있고 공격자로부터 사설망을 보호할 수 있다.",
        "correct_answer": "NAT(Network Address Translation)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "IP호스트가 자신의 물리 네트워크 주소(MAC)는 알지만 IP주소를 모르는 경우, 서버로부터 물리 네트워크 주소에 해당하는 IP주소를 알아내는 프로토콜을 작성하시오.",
        "correct_answer": "RARP(Reverse Address Resolution Protocol)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 데이터베이스 모델링과 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) 단계는 데이터베이스를 제작하는 단계이다. 이 단계에서는 데이터베이스를 구축할 테이터를 수집하고 과정과 이를 더욱 쉽게 이용할 수 있도록 하기 위한 데이터의 분류, 색인, 초록 작성과정을 포함한 데이터의 가공, 그리고 데이터의 입력을 통한 저장과 검색 기능을 수행하기 소프트웨어의 설계 및 설치 과정이 수행된다.<br>( ② ) 단계는 관심 대상의 객체, 그 객체의 특성, 그들 간의 관계 등 현실 세계를 내포하고 있는 의미를 모두 포함한 것을 모델링하는 단계로 흔히 개체-관계(E-R)모델이 사용된다.<br>( ③ ) 단계는 데이터베이스를 구성하는 개체와 이들 개체 간의 관계를 단순한 테이블 형태로 정의한다. 이떄 테이블을 릴레이션(relatioin)이라 부르며, 복잡한 데이터 구조를 단순하고 안정적인 데이터 구조로 변환하는 정규화(normalization) 과정을 거치게 된다.",
        "correct_answer": "① 물리적 설계, ② 개념적 설계, ③ 논리적 설계"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "웹 서비스 기술 언어 또는 기술된 정의 파일의 총친으로 웹 서비스의 구체적 내용인 서비스 제공 장소, 서비스 메시지 포맷, 프로토콜 등이 XML로 기술되는 언어는 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "WSDL(Web Services Description Language)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "요구사항 분석과 관련된 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) 요구사항은 시스템이 요구하는 기능과 서비스에 대한 요구사항이다. 예를 들면 페이스북에 좋아요 업데이트 기능이 있어야 한다. 지출내역을 출력할 수 있어야 한다와 같은것이다.<br>( ② ) 요구사항은 성능과 가용성처럼 ( ① ) 요구사항에서 다루지 못한 품질적인 요소를 다운다. 예를 들면 페이스북 좋아요는 0.5초 이내에 업데이트 되어야 한다. 최근 50건 이내의 지출 내역만 출력할 수 있다와 같은 것이다. 반드시 만족해야 하는 요구사항이기 때문에 항목들은 객관적으로 측정할 수 있어야 하고 제약사항은 현실적으로 구현 가능한 수준이어야 한다.",
        "correct_answer": "① 기능적, ② 비기능적"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 설명하는 모델링 기법에 가장 부합되는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "정규화된 엔티티, 속성, 관계를 시스템의 성능 향상과 개발 운영의 단순화를 위해 중복, 통합, 분리 등을 수행하는 데이터 모델링 기법이다.<br>완벽한 수준의 정규화를 진행하면 일관성과 안정성은 증가하지만 성능이 느려질 수 있기 때문에 성능 향상을 위해 릴레이션을 통합하는 과정이다.",
        "correct_answer": "반정규화(De-Normalization)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 검증 기법에 관련된 설명에 가장 부합하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 입력 범위의 경계 부분에 해당되는 입력값에서 결함이 발견될 확률이 높다는 특성을 이용한 소프트웨어 테스트 기법이다.<br>( ② )는 프로그램의 입력값과 출력값이 특정 그룹으로 분류되며, 분류된 그룹 내의 값들이 시스템에 의해 동일하게 취급된다는 특성을 이용한 소프트웨어 테스트기법이다. 유효값과 무효값 등으로 그룹하여 각 그룹의 대표값을 통해 테스트를 진행한다.",
        "correct_answer": "1. 경계값 분석 테스트, 2. 동등 분할 테스트"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음이 설명하는 V-모델의 테스트 단계를 완성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 함수, 모듈, 기능 등 세부 단위별로 수행하는 소프트웨어 테스트 과정이다. 일반적으로 화이트 구조의 기능 테스트로 인식되지만 기능, 모듈 등 단위별로 수행되는 모든 테스트를 포함한다.<br>( ② )는 단위 간 결합에 대한 소프트웨어 테스트 과정이다. 모듈 간의 인터페이스 연계가 정상적으로 이루어지는지 테스트한다. 대표적으로 하향식 통합 방식과 상향식 통합 방식이 있다.",
        "correct_answer": "① 단위 테스트 ② 통합 테스트"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 IP주소에 대한 설명 중 빈칸에 해당하는 용어 및 값을 작성하시오.",
        "question_desc": "IPv6는 ( ① )비트씩 8부분으로 구성되어 총 128비트로 이루어진다.<br>IPv6는 16진수로 나타내며 콜론(;)으로 구분한다.<br>IPv4는 ( ② )비트씩 4부분으로 구성되어 총 32비트로 이루어진다.<br>IPv4는 10진수로 나타내며 점(.)으로 나타낸다.",
        "correct_answer": "① 16, ② 8"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "프로세스들 사이에 서로 데이터를 주고받는 행위 또는 그에 대한 방법이나 경로를 뜻한다. 주요 방식으로 소켓, 세마포어, 공유 메모리 등이 있다.",
        "correct_answer": "IPC(Inter-Process Communication)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "비지니스 프로세스를 중심으로 기업 내 서로 다른 애플리케이션 간의 상호연계가 가능하도록 통합하는 솔루션이다. 대표적인 구현 방식으로는 Point to Point, Hub-and-Spoke, Message Bus가 있다.",
        "correct_answer": "EAI(Enterprise Application integration)"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 데이터 모델의 구성 요소 설명을 보고 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "( ① ) : 데이터베이스에 표현될 대상으로서의 개체 타입과 개체 타입들 간의 관계에 해당하며 데이터 구조 및 정적 성질을 나타낸다. 모델링 단계에 따라 개체, 릴레이션, 테이블 등으로 불리기도 한다.<br>( ② ) : 저장된 실제 데이터를 처리하는 방법 및 작업에 대한 명세로서 데이터베이스를 조작하는 기본 도구이다.<br>제약 조건 : 저장될 수 있는 데이터의 논리적인 제약 조건을 뜻한다.",
        "correct_answer": "①: 구조, ②: 연산"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "댜음이 설명하는 접근 통제 정책에 대해 알맞은 용어를 쓰시오.",
        "question_desc": "시스템 객체의 접근을 개인 또는 그룹의 식별자에 기반한 방법으로 어떤 종류의 접근 권한을 가진 사용자가 다른 사용자에 대해 자신의 판단에 따라 권한을 허용하는 접근제어 방식",
        "correct_answer": "DAC, Discretionary Access Control"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 결합도에 대한 설명을 보고 알맞은 결합도를 찾아 쓰시오.",
        "question_desc": "( ① ): 모듈 간 데이터, 지역변수 등을 직접 참조하여 사용하는 경우의 결합도<br>( ② ): 모듈 간의 인터페이스로 배열이나 객체 등의 자료구조가 전달되는 결합도<br>( ③ ): 파라미터가 아닌 모듈 밖에 선언되어 있는 전역 변수를 참조하고 전역 변수를 갱신하는 식으로 상호작용하는 경우의 결합도",
        "correct_answer": "①: 내용 결합도 ②: 스탬프 결합도 ③: 공통결합도"
    },{  
        "time": "기사(2021년01회)",
        "question": "다음 설명이 공통적으로 뜻하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 '세션을 가로채다'라는 의미로 시스템에 접근할 적법한 사용자 아이디와 패스워드를 모를 경우 공격 대상이 이미 시스템에 접속되어 세션이 연결되어 있는 상태를 가로채는 공격이다.<br>TCP ( ① )는 Clint-Server 간 통신을 게시하기 전에 TCP 연결을 설정하고 연결을 통해 상호 메시지 교환을 개시하는 원리를 이용하여 해당 TCP 연결을 가로채는 공격이다.",
        "correct_answer": "세션 하이재킹(Session Hijacking)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "아래에서 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "네트워크 구성을 위한 액세스 포인터 등의 특정 기반 구조가 없는 자율적으로 구성되는 네트워크로서, 무선 인터페이스를 사용하여 서로 통신하고, 멀티 홈 라우팅 기능으로 통신 거리 제약을 극복하는 특징이 있다. 긴급 재난, 전쟁 등의 임시 네트워크로 활용되고 있다.",
        "correct_answer": "애드훅 네트워크(Ad-hoc network)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "병행 제어 기법 중 하나의 트랜잭션에서 갱신하는 데이터를 다른 트랜잭션이 접근하지 못하도록 상호배제하는 행위를 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "로킹(Locking)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "(  ) 알고리즘은 미국 국립 표준 기술연구소(NIST)에서 공모하여 선정된 DES의 약한 암호화 강도를 대체할 수 있는 대칭키 알고리즘이다. 128비트의 암호화 블록, 128/192/256 비트의 당야한 키 길이를 가진다.",
        "correct_answer": "AES(Advanced Encryption Standard)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "디자인 패턴 중 (   ) 패턴은 반복적으로 사용하는 객체들의 상호 작용을 패턴화한 것으로, 큰 작업을 여러 개의 객체로 분리하는 방법 및 기능의 구체적인 알고리즘을 정의하는 패턴이다. 패턴의 종류로는 Interpreter, Observe, Command 등이 있다.",
        "correct_answer": "행위(Behavioral)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "테스트 하네스는 테스트를 지원하기 위한 환경을 말한다. 테스트 하네스의 구성 요소 중, 하향식 테스트 환경에서 상위 모듈의 테스트를 위한 최소한의 기능만 가지는 테스트용 하위 모듈을 무엇이라고 하는지 작성하시오.",
        "correct_answer": "테스트 스텁(Test Stub)"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① )는 사용자가 시스템을 이용하면서 느끼게 되는 총체적인 경험을 의미한다. 기술을 효용성 측면이 아닌 사용자의 만족감이나 감정 등의 삶의 질을 향상시키는 방향으로 보는 새로운 개념이다.<br>( ② )는 사용성과 접근성 향상을 위해 사용자와 시스템 간의 상호작용이 원활하도록 도와주는 하드웨어 및 소프트웨어로서, 가독성과 편리성이 향상되며 사용자의 소프트웨어 만족도에 가장 큰 영향을 준다.",
        "correct_answer": "①: UX ②: UI"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 패킷 전송 전에 미리 가상 경로를 확보하여 전송하는 방식으로, 송수신국 사이에 논리적 연결이 설정되어야 하고 초기 설정이 필요하여 종속적인 패킷 교환 방식이다.<br>( ② ) : 경로를 확보하지 않고 개별적으로 전송하는 방식으로, 논리적 연결 및 초기 설정이 필요 없어 독립적인 패킷 교환 방식이다.",
        "correct_answer": "① 가상 회선(Virtual Circuit)방식 ② : 데이터 그램(Datagram) 방식"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 모든 명령문을 적어도 한 번 수행하는 커버리지<br>( ② ) : 전체 결정문이 적어도 한 번은 참과 거짓의 결과를 수행하는 커버리지<br>( ③ ) : 결정 명령문 내의 각 조건이 적어도 한 번은 참과 거짓의 결과가 되도록 수행하는 커버리지",
        "correct_answer": "① : 구문(문장) ② : 결정(분기) ③ : 조건"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "빈칸에 들어갈 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 입출력 간의 연관성은 없지만, 모듈의 기능들이 하나의 문제를 해결하기 위해 순차적으로 수행되는 경우의 응집도<br>( ② ) : 모듈의 기능들이 동일한 입출력 데이터를 사용하여 서로 다른 기능을 수행하는 경우의 응집도<br>( ③ ) : 모든 내부의 모든 기능 요소들이 단일 문제를 해결하는데 수행되는 경우의 응집도",
        "correct_answer": "① 절차적 ② 교환적 ③ 기능적"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "객체지향 분석 방법론의 가장 대표적인 럼바우 데이터 모델링에 대한 세부 유형에 대한 설명을 참고하여 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 사용자 요구사항을 분석하여 입출력 데이터를 결정한다. 객체들의 제어 흐름과 상호작용 순서를 자료 흐름도(DFD)로 나타낸다.<br>( ② ) : 객체들의 기능과 상태, 조건과 활동 등을 파악하여 상태 또는 활동 다이어그램으로 나타낸다.<br>( ③ ) : 업무 영역에서 요구하는 객체를 식별하고 객체에 포함도리 속성 및 자료구조를 객체 다이어그램을 통해 나타낸다.",
        "correct_answer": "① Function ② Dynamic ③ Information"
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "트랜잭션의 특징 중 원자성(Atomicity)에 대하여 약술하시오.",
        "correct_answer": "트랜잭션은 구성하는 연산들이 모두 정상적으로 실행되거나 하나도 실행되지 않아야 한다는 특성이다."
    },{  
        "time": "기사(2021년02회)",
        "question": "성적 테이블에서 점수가 90점 이상인 학생의 등급을 A로 변경하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "UPDATE 성적 SET 등급 = 'A' WHERE 점수 >= 90;"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "성적 테이블에서 이씨 성을 가진 학생의 Name과 Score를 조회하는 SQL문을 작성하시오.(단 출력 결과는 Score 기준으로 내림차순 정렬하여 나타내시오)",
        "correct_answer": "SELECT Name, Score FROM 성적 WHERE Name LIKE '이%' ORDER BY Score ASC;"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(   ) Spoofing은 주소 결정 프로토콜 메시지를 변조하여 공격하고자 하는 특정 IP주소를 해커 자신의 매체 접근 주소(MAC : Media Access Control)로 연결시켜 해당 IP로 전달되는 개인정보 등의 데이터를 중간에서 가로채기하는 공격행위이다.",
        "correct_answer": "ARP"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "아래는 결합도(Coupling)에 대한 설명이다. 설명에 해당하는 결합도의 종류를 영문으로 작성하시오.",
        "question_desc": "- 모듈 간의 인터페이스로 값만 전달되는 것이 아니라 제어 요소를 전달되는 경우이다.<br>- 모듈이 전달하는 인수로 인해 다름 모듈의 처리 절차가 변경되는 종속적인 관계이다.",
        "correct_answer": "Control Couping"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "설명에 해당되는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "입력 데이터 간의 관계와 출력에 미치는 영향을 분석하여 효용성이 높은 테스트 케이스를 설계한다. 원인은 입력 조건을 의미하고 결과는 입력 조건의 결과를 의미하며, 원인과 결과 간의 논리적 관계를 boolean 연산자를 사용하여 표현한다.",
        "correct_answer": "Cause-Effect Graphing Testing"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "설명에 해당하는 암호화 알고리즘 용어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "- 1975년 미국 NBS에서 발표한 개인키 암호화 알고리즘이다. 블록 크기는 64비트이며, 키 길이는 56비트이다.<br>- 이 알고리즘을 3번 적용하여 보안을 더욱 강화한 케이스도 있지만, 컴퓨터의 발전에 따라 몇 시간 정도면 해독이 가능해져 현재는 NIST(과거 NBS)에서 발표한 AES 등이 채용된다.",
        "correct_answer": "DES"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "빈간에 해당되는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(   ) 다이어그램은 (    )와 (    ) 사이의 관계를 표현하여 시스템의 구조를 설명하고 문제점을 파악하는데 활용된다. (    ) 다이어그램의 요소에는 (    ) Name, Attribute, Operation(method)가 있다.",
        "correct_answer": "Class"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "설명에 해당되는 객체지향 디자인 패턴의 종류를 작성하시오.",
        "question_desc": "객체를 생성하기 위한 인터페이스를 정의하여 어떤 클래스가 인스턴스화될 것인지 서브 클래스가 결정하도록 하는 패턴이다. 사용자의 입력값이나 조건이 다를 경우 조건에 맞는 다른 객체를 생성할 때 필요하며 서브 클래스가 인스턴스를 결정하도록 하고 책임을 위임하는 패턴이다.",
        "correct_answer": "Factory Method"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "파일 구조 접근 방법 설계에 대한 설명 중 빈칸에 해당되는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "파일 구조에는 순차 접근, (   ) 접근, 해싱 접근이 있다.<br>그 중 (   )는 순차 파일에서 원하는 데이트를 빠르게 검색하고 추출할 수 있도록 일정한 순서에 따라 별도로 정리하여 높은 (    )를 구성하여 편성하는 방식이다. 먼저 (    )를 찾고, 그 (    )가 가리키는 위치의 데이터 파일에 접근하여 원하는 레코드를 참조한다. 레코드를 구분할 수 잇는 키와 함계 레코드가 기억도니 위치값을 가지고 있으며, 검색 속도를 향샹시킬 수 있다.",
        "correct_answer": "색인(Index)"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "설명에 맞는 용어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "초보자도 쉽게 사용할 수 있게 메뉴나 기능을 마우스로 선택할 수 있는 인터페이스를 적용한 것을 말한다. 마이크로소프트의 Windows, 애플의 mac OS 등에서 해용한 사용자 인터페이스 메뉴, 아이콘 등의 그래픽 요소를 통해 시스템과 상호작용하는 UI이다.",
        "correct_answer": "GUI"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "DCL의 명령어 중 GRANT에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "데이터의 객체의 생성, 삭제, 삽입 등의 권한을 부여한다. 권한을 부여받은 대상은 옵션에 따라 자신이 부여 받은 권한을 다른 대상에게 부여할 수 있다."
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "아래의 정보 보호 기술인 AAA에 대한 설명이다. 각 설명에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 시스템 접근을 시도하는 송신측에서 제시한 신분이 타탕한지 수신측에서 검증하는 과정<br>( ② ) : 인증을 통해 검증된 사용자가 어떤 권한을 가지며 어떤 자원 및 시스템에 접근할 수 있는지 설정하는 과정<br>( ③ ) : 사용자의 시스템 사용 시간, 이용 정보, 사용 위치 등에 대한 정보를 수집하는 과정",
        "correct_answer": "① Authentication ② Authorization ③ Accounting"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "아래 OSI 7 Layer에 대한 각 설명과 대응되는 적절한 계층을 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 노드 간의 신뢰성 있는 데이터 전송을 보장하기 위해 전송 데이터에 대한 오류와 흐름을 제어한다.<br>( ② ) : IP 주소를 제공하는 계층으로, 노드를 거쳐갈 때마다 가장 안전하고 빠른 경로를 설정해준다.<br>( ③ ) : 코드 문자 등을 번역하여 일관되게 전송하고 압축, 해제, 보안 등의 기능을 담당한다.",
        "correct_answer": "① 데이터링크 계층 ② 네트워크 계층 ③ 표현 계층",
        "desc": "OSI 7계층은 물리 계층, 데이터 링크 계층, 네트워크 계층, 전송 계층, 세션 계층, 표현 계층, 응용 계층이 있다. [물데네,전세,표응]"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "아래 설명에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "눈에 보이지 않는 것을 개념적으로 표현하는 것을 '추상화'라고 하며, 이는 실세계의 복잡한 상황을 간결하고 명확하게 개념화하는 것이다. (  )는 하나의 사물과 다른 사물이 '전체'와 '부분'의 관계이면서도 서로 독립적인 관계를 나타내는 것이고 (  )는 하나의 사물이 다른 사물의 상위 개념인 관계를 나타내며 'is-a' 관계를 기본으로 한다. 하위 사물의 관점으로 상위 개념으로 올라갈수록 일반화가 된다.",
        "correct_answer": "Generalization"
    },{  
        "time": "기사(2021년03회)",
        "question": "아래의 소프트웨어 통합 테스트에 대한 설명 중, 빈 칸에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) 통합 테스트는 프로그램의 하위 모듈에서 상위 모듈 방향으로 통합하면서 테스트 하는 기법이다. 주요 제어 모듈의 상위 모듈에 종속되어 잇는 하위 모듈의 그릅을 클러스터로 결합하여 진행하며 데이터를 입출력을 확인하기 위한 더미 모듈인 ( ② )가 필요하다. ( ② )는 아직 존재하지 않는 상위 모듈의 역할을 하는 시험용 모듈을 말한다.",
        "correct_answer": "① 상향식 ② 테스트 드라이버"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 설명에 해당하는 RAID 유형을 숫자로 작성하시오.",
        "question_desc": "빠른 데이터 입출력을 위해 스트라이핑(Striping)을 구현하는 방식이다.<br>다수의 디스크에 데이터 입출력을 분산시켜 매우 빠른 속도를 나타낸다.<br>데이터를 분할하여 각각의 디스크에 나눠 저장하는 방식으로, 데이터 안정성이 매우 떨어진다는 단점이 있다.",
        "correct_answer": "0"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 변경되었던 데이터를 취소하고 원래의 내용으로 복원하는 기능이다.<br>② : 원래 내용으로 복원되었던 데이터를 log를 통해 다시 앞의 내용으로 되돌리는 기능이다.",
        "correct_answer": "① Undo ② Redo"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 기술된 용어를 양문 약어로 변환하여 작성하시오.",
        "question_desc": "IEEE 802.11의 무선 네트워킹 포준으로 사용되는 보안 프로토콜이다. IEEE 802.11i의 작업 그룹과 와이파이 얼라이언스에서 WEP를 하드웨어의 교체 없이 대체하기 위해 고안되었다.",
        "correct_answer": "TKIP(임시 키 무결성 프로토콜:Temporal Key Integrity Protocol)"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "사용자 인터페이스 중, 아래 설명에 해당하는 용어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "사람의 음성이나 행동, 촉각 등을 통해 컴퓨터와 상호작용하는 환경",
        "correct_answer": "NUI"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 분석 기법에 대한 설명 중, 빈칸에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 소스 크드를 실행하지 않고 코드의 표준, 스타일 복잡도 및 결함 등을 찾아내는 분석기법<br>( ② ) : 소스 코드를 실행하여 프로그램의 흐름과 연산 결과, 메모리 및 스레드 결함 등을 찾아내는 분석 기법",
        "correct_answer": "① Static ② Dynamic"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "자바 프로그래밍 언어용 유닛 테스트 프레임워크로, 테스트 주도 개발 면에서 중요하며 SUnit과 함계 시작된 XUnit이라는 이름의 유닛 테스트 프레임워크 계열의 하나이다. 컴파일 타임에 JAR로써 링크된다.",
        "correct_answer": "JUnit"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래에서 화이트 박스 테스트 기법을 3가지 찾아 쓰시오.",
        "question_desc": "Equivalence Partitioning Testing, Condition Testing, Boundary Value Analysis, Cause-Effect Graphing Testing, Loop Testing, Comparison Testing, Data Flow Testing, Error Guessing",
        "correct_answer": "Condition Testing, Loop Testing, Data Flow Testing",
        "desc": "화이트 박스에는 기초 경로(Basic Path), 조건 검사(Condition Testing), 루프 검사(Loop Testing), 데이터 흐름 검사(Data Flow Testing) 테스트가 있으며, 블랙 박스 테스트에는 동등 분할(Equivalence Partitioning), 경계선 분석(Boundary Value Analysis), 원인-효과 그래프(Cause-Effect Graphing), 오류 예측(Error Guessing), 비교(Comparison) 테스트가 있습니다.</li>"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 기술된 용어를 영문 약어로 작성하시오.",
        "question_desc": "정보 통신 서비스 제공자가 정보 통신망의 안정성 및 신뢰성을 확보하여 정보 자산의 기밀성, 무결성, 가용성을 실현하기 위한 관리적, 기술적 수단과 절차 및 과정을 체계적으로 관리, 운용하는 체계이다.",
        "correct_answer": "ISMS(Information Security Manangement, 정보 보호 관리 체계)"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 데이터베이스 용어에 대한 설명 중, 빈칸에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "슈퍼키는 ( ① )을 만족사는 속성이 없을 때, 둘 이상의 속성을 합쳐서 튜플을 식별할 수 있게 만들어진 속성으로 ( ② )을 만족시키지 못한다.<br>후보키는 릴레이션에 존재하는 모든 튜플에 대해 ( ① )와 ( ② )를 모두 만족시키는 속성이다.",
        "correct_answer": "① 유일성 ② 최소성"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 설명에 해당하는 공격 유형을 작성하시오.",
        "question_desc": "APT 공격에서 주로 쓰이는 공격이며, 공격 대상이 자주 방문하는 홈페이지의 Web Exploit(웹 취약점)을 이용하여 악성코드를 심은 뒤, 사용자가 모르게 해당 악성코드를 다운로드 받게 하고, 다운로드 된 악성코드를 통해 공격을 하는 방식이다.",
        "correct_answer": "Watering Hole"
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "데이터베이스의 이상현상 중 삭제 이상에 대해 약술하시오.",
        "correct_answer": "데이터를 삭제할 때 원치 않는 다른 데이터 역시 함께 삭제 되는 현상이다."
    },{  
        "time": "기사(2022년01회)",
        "question": "아래 파이썬의 자료구조 관련 함수에 대한 설명 중, 빈칸에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "( ① ) : 인수로 전달된 자료구조를 분해하여 요소별로 추가하는 메소드<br>( ② ) : 리스트의 내부 요소 하나를 추출하는 메소드<br>( ③ ) : 리스트 내부 요소들의 배열 순서를 반대로 뒤집는 메소드",
        "correct_answer": "① extend ② pop ③ reverse"
    },{  
        "time": "기사(2022년02회)",
        "question": "성적 테이블에서 name과 score 속성을 score 기준 내림차순하여 조회 조건에 맞게 SQL을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT name, score 성적 ORDER BY score DESC;"
    },{  
        "time": "기사(2022년02회)",
        "question": "관계 데이터의 연산을 표현하는 방법으로 원는 정보를 정의 할 때 계산 수식을 사용하고, 원하는 정보가 무엇이라는 것만 정의하는 비절차적 특성을 갖고 있다. 이것은 무엇인가?",
        "correct_answer": "관계해석"
    },{  
        "time": "기사(2022년02회)",
        "question": "인터넷 등 통신 사업자의 공중 네트워크에 암호화 기술을 이용하여 사용자가 마치 자신의 전용 회선을 사용하는 것처럼 해누는 보안 솔루션이 무엇인지 영문 약자로 작성하시오.",
        "correct_answer": "VPN"
    },{  
        "time": "기사(2022년02회)",
        "question": "변경 또는 수정된 코드에 대하여 새로운 결함 발견 여부를 평가하는 테스트가 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "회귀 테스트(Regression)"
    },{  
        "time": "기사(2022년02회)",
        "question": "아래 빈칸을 작성하시오",
        "question_desc": "( ① )는 W3 상에서 정보를 주고 받을 수 있는 프로토콜이다. GET, POST 방식을 이용하여 문서를 주고 받는데, 이 문서내에서 다른 문서를 링크 정보가 들어가는데, 이런 링크 정보를 만들 수 있는게 ( ② )이다. 이런( ② )를 만들 수 잇는 마크업 언어가 ( ③ )이다.",
        "correct_answer": "① HTTP ② Hypertext ③ HTML"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정보보호는 정보의 수집 및 가공, 저장, 검색, 송수신 중 발생할 수 있는 정보의 훼손과 변조, 유출 등을 방지하기 위한 관리적, 기술적 수단을 마련하는 것이다. 정보보호의 목표 5가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "기밀성(Confidentiality), 무결성(Intergrity), 가용성(Availability), 인증성(Authenticity), 책임성(Accountability)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음의 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- CPU 내에서 발생 및 사용되는 데이터를 일시적으로 저장하는 저장장치이다.<br>- 가격대비 용랼이 작고 기억장치 중 속도가 가장 빠르다.<br>- 플립플롭과 래치로 구성되니다.",
        "correct_answer": "래지스터(Register)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "레지스터의 종류를 크게 제어장치와 연산장치로 사용되는 레지스터로 구분하여 서술하시오.",
        "correct_answer": "제어장치 : 명령어 수행에 필요한 데이터를 저장하는 레지스터<br>연산장치 : 산술 및 논리 연상 등의 연산 기능을 수행할 때 사용하는 연산장치"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- 원자성을 가지지 못하는 반복 그릅 속성이 제거된 릴레이션 스키마이다.<br>- 릴레이션의 모든 속성 및 도메인이 원자성을 가진다면 이 정규형에 해당한다.",
        "correct_answer": "제1정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- 부분 함수 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>- 기본키가 아닌 모든 속성들이 기본키에 완전 함수 종속이면 이 정규형에 속한다.<br>- 완전 함수 종속 관계를 만들기 위해 릴레이션을 기본키 중심으로 분해한다.",
        "correct_answer": "제2정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "중앙 관리자나 중앙 데이터 저장소가 존재하지 않고 P2P망 내의 참여자들에게 모든 거래 목록이 분산 저장되어 거래가 발생할 때마다 지속적으로 갱신되는 디지털 원장을 의미한다.",
        "correct_answer": "분장 원장 기술(DLT, Distributed Ledger Technology)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "물리적인 자산을 컴퓨터에 동일하게 표현한 가상 모델로, 물리적인 자산 대신 해야 할 일을 소프트웨어로 가상화함으로써 실제 자산의 특성에 대한 정확한 정보를 얻을 수 있는 기술이다.",
        "correct_answer": "디지털 트윈(Digital Twin)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "인간이 두뇌와 같이 컴퓨터 스스로 추론, 학습, 판단 등 인간지능적인 작업을 수행하는 시스템이다.",
        "correct_answer": "인공지능(AI, Artificial Intelligence)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "'내부 필드 테스트'라고도 하며, 신제품을 개발한 회사가 자사 직원을 대상으로 실시하는 자체 검사를 뜻한다. 주로 새로운 프로토타입이 운영되는 과정에서 상품으로 출시하기 전 개발인력이 성능을 시험하는 것으로 통제된 환경에서 테스트가 진행되며, 오류와 사용상의 문제점을 사용자와 개발자가 함께 확인하면서 기록한다.",
        "correct_answer": "알파 테스트"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "결과를 판단하기 위해 테스트 케이스에 대한 예상 결과를 계산하거나 확인하는 테스트 오라클에는 특정한 몇몇 테스트 케이스의 입력값들에 대해서만 기대 결과를 제공하는 ( ① )오라클롸 애플리케이션의 변경이 있을 때 테스트 케이스의 수행 전과 후의 결과 값이 동일한지를 확인하는 ( ② ), 모든 테스트 케이스의 입력값에 대한 기대 결과를 제공하고 발생되는 모든 오류를 검출할 수 있는 ( ③ )이 있다.",
        "correct_answer": "① 샘플링 오라클 ② 일관성 검사 오라클 ③ 참 오라클"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "학적 테이블에서 전화번호가 NULL값이 아닌 학생명을 모두 검색하기 위한 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 학생명 FROM 학적 WHERE 전화변호 IS NOT NULL"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "성적 테이블에서 성명에 '길'이 포함되는 학생의 성명과 점수를 출력하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 성명, 점수 FROM 성저 WHERE 성명 LIKE '%길%';"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정보보안의 요소 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "기밀성(Confidentiality), 무결성(Intergrity), 가용성(Availability)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "컴퓨터 바이러스의 시스템 공격 유형 중 전형적인 공격 유형 4가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "가로막기(Interruption), 가로채기(Interception), 수정(Modification), 위조(Favrication)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "버스는 주변 장치 간에 정보 교환을 위해 연결된 통신 회선으로 CPU 내부 요소 사이의 정보를 전송하는 내부 버스와 CPU와 주변장치 사이의 정보를 전송하는 외부 버스가 있다. 외부 버스의 종류 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "주소버스, 데이터 버스, 제어 버스"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "운영체제에서 사용하는 시간의 개념 5가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "실행 시간(Running Time), 반환 시간(Turnaround Time), 시간 간격(Time Slice, Quantum), 응답시간(Response Time), 대기 시간(Waiting Time)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제5정규형에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "후보키를 통하지 않는 조인 종속을 제거한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 정규형을 작성하시오",
        "question_desc": "- 결정자이면서 후보키가 아닌 함수 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>- 모든 결정자가 후보키인 경우이다.<br>- 해당되는 경우가 거의 없어 실제로 고려되지 않는 정규형이다.",
        "correct_answer": "보이스-코드 정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "IPv4의 주소 부족 문제 해결 방안 중 하나로, 기존의 IPv4의 클래스 체계를 무시하고 네트워크 주소와 호스트 주소를 임의로 구분하여 사용하는 방식에 대한 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "CIDR(Classless Inter-Domain Routing)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "IPv4의 주소 부족 문제 해결 방안 중 하나로, 부족한 IP주소를 해결하기 위해 몇 개의 IP를 여러 사용자가 공유할 수 있도록 인터넷에 접속할 때마다 자동으로 IP주소를 동적으로 할당해 주는 기술에 대한 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 정규형을 작성하시오",
        "question_desc": "- 임의의 길이의 입력 데이터나 메시지를 고정된 길이의 값이나 키로 변환하는 기술이다.<br>- 데이터의 암호화가 아닌 무결성을 검증하기 위한 방법으로 사용된다.",
        "correct_answer": "Hash"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 정규형을 작성하시오",
        "question_desc": "소프트웨어를 제공하는 입장에서는 악의성이 없더라도 사용자 입장에서 유용하지 않거나 악의적이라고 판단될 수 있는 애드웨어, 공유웨어, 스파이웨어 등의 총칭이다.",
        "correct_answer": "그레이웨어(Grayware)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 정규형을 작성하시오",
        "question_desc": "- 기업의 소프트웨어 인프라인 정보시스템을 공유와 재사용이 가능한 서비스 단위나 컴포넌트 중심으로 구축하는 정보기술 아키텍처이다.<br>- 정보를 누구나 이용 가능한 서비스로 간주하고 연동과 통합을 전제로 아키첵처를 구축해 나간다.",
        "correct_answer": "서비스 지향 아키텍처(SOA, Service Oriented Architecture)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "테스트 오라클은 테스트 결과가 올바른지 판단하기 위해 사전에 정의된 참 값을 대입하여 비교하는 기법 및 활동을 말한다. 테스트 오라클의 특징으로는( ① ),( ② ),( ③ )가 있다.( ① )는 테스트 오라클은 모든 테스트 케이스에 적용할 수 없음을 뜻하고, ( ② )는 테스트 오라클의 기대 값을 수학적 기법으로 산출함을 뜻하며, ( ③ )는 테스트 대상 프로그램의 실행, 결과 비교, 커버리지 측정 등을 자동화함을 의미한다.",
        "correct_answer": "① 제한된 검증 ② 수학적 기법 ③ 자동화 기능"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "일반적인 테스트 프로세스의 항목을 순서대로 작성하시오.",
        "question_desc": "계획, 수행, 결과 평가 및 보고서 작성, 케이스 및 시나리오 작성, 분석 및 디자인, 결함 추적 및 관리",
        "correct_answer": "계획 → 분석 및 디자인 → 케이스 및 시나리오 작성 → 수행 → 결과 평가 및 보고서 작성 → 결함 추적 및 관리"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "성적 테이블에서 학과가 컴퓨터공학과이고 점수가 90점에서 95점 사이인 학생의 정보를 출력하기 위한 SQL문을 작성하시오. 조건에는 반드시 BETWEEN을 포함하여 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT * FOMR 성적 WHERE (점수 BETWEEN 90 AND 95) AND 학과 = '컴퓨터공학과';"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- 보안에 문제가 되는 부분을 제거하거나 교체하는 방식으로 코딩하는 것이다.<br>- 각종 보안 위협으로부터 대응하고자 정보 시스템 개발 시 보안성을 고려하여 보안 취약점을 사전에 제거할 수 있도록 코딩하는 것이다.<br>- 초기 설계 단계부터 보안 요소를 고려하여 진행하는 개발 방식이다.",
        "correct_answer": "시큐어 코딩(Secure Coding)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제4정규형에 대해 서술하시오.",
        "correct_answer": "다치 종속을 제거한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 정규형을 작성하시오.",
        "question_desc": "- 이행적 함수 종속을 제거한 릴레이션 스키마<br>- 결정자이자 종속자에 해당하는 속성을 기준으로 릴레이션을 분할한다.",
        "correct_answer": "제3정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- 숫자로 구성된 IP주소를 기억하기 쉬운 문자 형태로 변환한 것이다.<br>- 공백 없이 한글과 영문, 숫자를 이용해 만들수 있으며 고유하게 존재하야 한다.",
        "correct_answer": "DN(Domain Name)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "인터넷이나 기타 디지털 매체를 통해 유통되는 데이터의 저작권 보호를 위해 데이터의 안전한 배포를 활성화하거나 불법 배포를 방지하기 위한 시스템이다.",
        "correct_answer": "디지털 저작권 관리(DRM, Digital Rights Management)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "- 메모리와 레지스터의 합성어로 전기가 없는 상태에서도 전사 상태를 저장할 수 있다.<br>- 인간의 뇌 시냅스와 같은 기능과 작동을 하는 회로소자로 인공 지능 분야에 활용된다.",
        "correct_answer": "Memristor"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명이 의미하는 용어를 작성하시오",
        "question_desc": "( ① ) : 소스 코드의 논리적 조건을 테스트<br>( ② ) : 소스 코드의 반복 구조를 중심적으로 테스트<br>( ③ ) : 소스 코드의 변수 정의, 사용을 중점적으로 테스트",
        "correct_answer": "① 조건 검사(Condition Testing) ② 루프 검사(Loop Testing) ③ 데이터 흐름 검사(Data Flow Testing)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "판매실적 테이블에 대해 서울 지역(도시)의 지점명, 판매액을 출력하고자 한다. 판매액을 기준으로 내림차순을 하여 출력하기 위한 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "SELECT 지점명, 판매액 FROM 판매실적 WHERE 도시 = '서울' ORDER BY 판매액 DESC;"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "특정 테이블을 삭제해야 할 때, 해당 테이블을 참조하는 테이블이 있다며 삭제를 취소하는 옵션을 작성하시오.",
        "correct_answer": "RESTRICT"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "접근 통제 정책 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "임의적 접근 통제(DAC, Discretionary Access Control), 강제적 접근 통제(MAC, Mandatory Access Control), 역할 기반 접근 통제(RBAC, Role Based Access Control)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "유닉스의 기본 구성에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 유닉스의 핵심 요소로, 핵심 시스템을 관리하고 서비스를 제공한다.<br>( ② ) : 사용자 명령의 입력을 받아 시스템 기능을 수행하는 명력 해석기이다.<br>( ③ ) : 문서 편집, 데이터베이스 관리, 언어 변역, 네트워크 기능 등을 제공한다.",
        "correct_answer": "① 커널(Kernel) ② 쉘(Shell) ③ 유틸리티(Utility)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "프로세스의 주요 상태에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 기억 장치에 존재하는 존재하는 프로세스를 선택하여 CPU의 할당을 기다리는 시점.<br>( ② ) : 대기 상태의 프로세스가 CPU를 할당받아 작업이 진행되는 상태.<br>( ③ ) : 프로세스의 특정 작업을 진행하기 위해 입출력 작업 등을 기다리는 상태.<br>( ④ ) : 프로세스 실행이 완료되어 종료된 상태",
        "correct_answer": "① 준비(Ready) 상태 ② 실행(Run) 상태 ③ 대기(Block) 상태 ④ 종료(Exit) 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 보이스-코드 정규형에 대하여 간략히 서술하시오",
        "correct_answer": "결정자가 후보키가 아닌 종속을 제거한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 정규형을 작성하시오.",
        "question_desc": "- 다치 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>- 다치 종속은 둘 이상의 속성을 가진 결정자에 의해 정해지는 속성이다.",
        "correct_answer": "제4정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "TCP에서 가상 회선이 처음 개설될 때 두 시스템 간 정확한 메시지를 전송하기 위해 사용하는 플래그(제어비트)가 무엇인지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SYN"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "하드디스크나 주변 장치 없이 기본적인 메모리만 갖추고 서버와 네트워크로 운영되는 개인용 컴퓨터를 무엇이라고 하는가?",
        "correct_answer": "Thic Client PC"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "클린 코드에 대한 개념을 간단히 작성하시오.",
        "correct_answer": "중복을 최소화한 가독성이 좋고 단순하 코드"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "경계값 분석(Boundary Value Analysis)에 대해서 서술하시오.",
        "correct_answer": "입력 조건의 경계에서 오류가 발생할 확률이 높다는 점을 이용하여 입력 조건의 경계값의 테스트 케이스를 생성한다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "학생 테이블에 대한 조회 권한을 부여하는 SQL문을 작성하시오. 조회 권한을 부여하는 대상은 'A1'이며 권한을 부여받은 대상은 다른 대상에게 같은 권한을 부여할 수 있도록 작성하시오.",
        "correct_answer": "GRANT SELECT ON STUDENT TO A1 WITH GRANT OPTION"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음은 커널에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 시스템 운영에 필요한 최소한의 기능들만을 제공하며, 사용자가 필요한 기능을 추가하여 운영체제를 확장할 수 있도록 한다.<br>( ② ) : 구현이 간단하여 속도가 빠르며, 임의 기능을 적재하여 동적으로 사용할 수 없다.",
        "correct_answer": "① 마이크로(Micro) 커널 ② 모놀리식(Monolithic) 커널"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "프로세스의 상태 전이 과정에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 준비 상태의 프로세스가 실행 상태로 변하는 과정이다.<br>( ② ) : 실행 상태의 프로세스가 할당된 시간을 다 사용했지만 아직 작업을 끝내지 못한 경우 다시 준비 상태로 넘어가는 과정.<br>( ③ ) : 실행 상태의 프로세스가 입출력에 의한 작업을 위한 대기 상태로 변하는 과정.<br>( ④ ) : 입출력 등이 완료되어 대기 상태의 프로세스가 준비 상태로 변하는 과정",
        "correct_answer": "① Dispatch ② Time Run Out ③ Block ④ Wake Up"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제3정규형에 대해 간략시 서술하시오.",
        "correct_answer": "이행적 함수 종속을 제거한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 후보키를 통하지 않은 조인 종속을 제거한 릴레이션 스키마이다.<br>- 조인 종속은 정규화를 통해서 분해된 각 릴레이션이 분해 전 릴레이션으로 재구송될 수 있는 것이다.<br>- 릴레이션에 존재하는 모든 조인 종속성이 릴레이션의 우보키를 통해서만 성립된다.",
        "correct_answer": "제5정규형"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명에 해당하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 네트워크 장비를 관리 감시하기 위한 목적으로 UDP상에 정의된 응용 계층 표준 프로토콜리이다.<br>- 네트워크 관리자가 네트워크 성능을 관리하고 네트워크 문제점을 찾는다.",
        "correct_answer": "SNMO(Simple Network Management Protocol)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(  )은 IP 네트워크상에서 오디오와 비디오를 전달하기 위한 프로토콜이다. 전화 그리고 WeRTC, 텔레비전 서비스, 웹 기반 푸시 투 토크 기능을 포함한 화상 통화 분야 등의 스트리밍 미디어를 수반하는 통신, 엔터테인먼트 시스템에 사용된다.",
        "correct_answer": "RTP(Real Time Transport Protocol)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "하나의 프로세서 내에 일반 애플리케이션을 처리하는 일반 구역과 보안이 필요한 애플리케이션을 처리하는 보안 구역으로 분할하는 기술이다.",
        "correct_answer": "TrustZone"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 한 번의 기록만으로 자료를 영구 보완할 수 있는 광 저장 장치이다.<br>기존의 염료층에 표시하는 방식과 달리 물리적으로 조각하는 방식으로 빛, 열, 습기 등의 요인에 영향을 받지 않는다.",
        "correct_answer": "M(Millennial) DISC"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "클린 코드(Clean Code)는 중복을 최소화한 가독성이 좋고 단순한 코드이다. 클린 코드 작성 원칙 5가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "가독성, 단순성, 의존성 배제, 중복성 제거, 추상화"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "단위 테스트 수행 방법에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 목적 및 실행 코드 기반의 블랙박스 테스트를 진행하며, 최소 기능 단위로 테스트한다.<br>( ② ) : 프로그램 내부 구조 및 복잡도를 검증하는 화이트박스 테스트를 진행한다.",
        "correct_answer": "① 명세 기반 테스트 ② 구조 기반 테스트"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "데이터 제어어(DCL)에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "데이터의 보안, 무결성, 트랜잭션 병행제어 등을 위해 쓰인다. COMMIT, ROLLBACL, GRANT, REVOKE"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음은 다중 접근 통제 정책에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "- 정보의 무결성을 강조한 모델로서 Biba Intergrity 모델보다 향상된 모델이다.<br>- 정보의 노출 방지보다 변조 방지가 더 중요한 금융기업과 같은 상업용 보안 구조 요구사항을 충족하는 범용 모델이다.<br>- 접근 권한을 가지고 있지 않은 사용자뿐만 아니라 정당한 사용자 또한 접근을 제어한다.",
        "correct_answer": "클락-윌슨-모델(Clark-Wilson Model)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "버퍼 오버플로우 공격은 정상적인 경우에는 사용되지 않아야 할 주소 공간, 원래는 경계선 관리가 적절하게 수행되어 덮어쓸 수 없는 부분에 해커가 임의의 코드를 덮어씀으로써 발생하는 취약점을 이용하는 공격이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 메모리상에서 프로그램의 복귀 주소와 변수 사이에 특정 값을 저장해 두었다가 그 값이 변경되었을 경우 오버플로우 상태로 가정하여 프로그램 실행을 중단하는 기술이다.<br>( ② ) : 함수가 모두 수행하고 종료 시 저장된 값과 스택의 복사본 값을 비교해 값이 다른 경우 공격자로 간주하고 프로그램 실행을 중단한다.",
        "correct_answer": "① 스택 가드(SG, Stack Guard) ② 스택 쉴드(SS, Stack Shield)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "쉘 스크립트(Shell Script)에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "운영체제의 제어 프로그램을 통제할 수 있는 인터프리터 방식의 프로그램이다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명에서 빈칸에 맞는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "(  )는 프로세스 내에서의 작업 단위로서 시스템의 여러 자원을 할당받아 실행하는 프로그램 단위이다.<br>프로세스의 일부 특성을 갖고 있기 때문에 경량 프로세스라고도 하며, ( ) 기반 시스템에서 ( )는 독립적인 스케줄링의 최소 단위로서 프로세스의 역할을 담당한다.",
        "correct_answer": "스레드(Thread)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제2정규형에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "부분 함수 종속을 제거한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "인터넷에서 파일을 주고 받을 수 있도록 하는 프로토콜로, 다른 컴퓨터가 접속하면 파일의 업로드와 다운로드 서비스를 제공한다. 별도의 계정 없이 익명으로도 이용이 가능하며 ASCII 전송 모드와 Bi-nary 전송 모드가 있는 프로토콜은 무엇인가?",
        "correct_answer": "FTP"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "TCP 프로토콜은 상대방과의 통신 수립 단계 땨문에 지연시간이 생기는데, 3단계로 이루어진 통신 수립 단계를 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "correct_answer": "3-way 핸드셰이킹"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "다양한 채널에서 소비자와 상호작용을 통해 생성된 기업 마케팅에 있어 효율적이고 다양한 데이터이며, 이전에 사용하지 않거나 알지 못했더너 데이터나 기존 데이터에 새로운 가치가 더해진 데이터이다.",
        "correct_answer": "Board Data"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "일련의 데이터를 정의하고 설명해 주는 데이터로, 빠른 검색이나 내용을 간략하고 체계적으로 하기 위해 주로 사용된다.",
        "correct_answer": "Meta Data"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "디지털 정보 자원을 장기적으로 보존하기 위한 작업으로, 아날로그 콘텐츠는 디지털로 변환한 후 압축하여 저장하고, 디지털 콘텐츠는 체계적으로 분류하여 메타 데이터를 만들어 DB화하는 작업이다.",
        "correct_answer": "Digital Archiving"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 코드의 기능 자체를 바꾸지 않은 상태에서 구조를 개선하는 것이다.<br>- 완성된 코드의 구조를 좀 더 안정되게 설계하는 기술이다.<br>- 소프트웨어의 디자인을 개선하여 가독성을 높인다.",
        "correct_answer": "리팩토링(Refactoring)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 테스트 초기부터 사용자에게 시스템 구조를 시각화할 수 있다.<br>- 깊이 우선 통합법이나 넓이 우선 통합법을 사용하여 아래 단계로 이동한다.<br>- 프로그램의 상위 모듈에서 하위 모듈 방향으로 통합하면서 테스트하는 기법이다.",
        "correct_answer": "하향식(Top Down) 통합 테스트"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "데이터 정의어(DDL)에 대해서 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "DB, Table, View, Index 등을 정의할 때 쓰이며, 대표적인 명령어는 CREATE, ALTER, DROP 등이 있다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "학생 테이블의 학과 속성값을 오름차순으로 정렬하여, 중복을 허용하지 않도록 '학생_인덱스'라는 이름으로 인덱스를 정의하는 SQL문을 작성하시오.",
        "correct_answer": "CREATE UNIQUE INDEX 학생_인덱스 ON 학생(학과ASC);"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "시스템 인증 중 사용자 인증의 종류 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "단순(Simple) 사용자 인증, 단일(Unique) 사용자 인증, 이중(Two-factor) 사용자 인증"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "비선점형 방식에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 프로세스가 도착한 순서대로 처리한다.<br>( ② ) : 실행 시간이 가장 짧은 프로세스 순으로 처리한다.<br>( ③ ) : 대기 시간이 긴 프로세스의 우선순위를 높여서 긴 작업과 짧은 작업 간의 지나친 불평등을 해소할 수 있다.",
        "correct_answer": "① FIFO(First In First Out) ② SJF(Short Job First) ③ HRN(Highest Response-ratio Next)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "교착상태에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 한 리소스는 한 번에 한 프로세스만이 사용할 수 있다.<br>( ② ) : 어떤 프로세스가 하나 이상의 리소스를 점유하고 있으면서 다른 프로세스가 가지고 있는 리소스를 기다린다.<br>( ③ ) : 프로세스가 작업을 마친 후 리소스를 자발적으로 반환할 때까지 기다린다.<br>( ④ ) : 각 프로세스는 순환적으로 다음 프로세스가 요구하는 자원을 가진다.",
        "correct_answer": "① 상호배제(Mutual exclusion) ② 점유와 대기(Hold and wait) ③ 비선점(Non preemption) ④ 환형 대기(Circular wait)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 제1정규형에 대해 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "도메인이 원자값만 가지도록 테이블을 분해한 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "전자우편 서비스는 온라인으로 편지를 주고 받을 수 있는 서비스이다. 전자우편 서비스에 사용되는 프로토콜을 3가지 작성하시오.",
        "correct_answer": "SMPT, POP3, IMAP"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "오픈 소스를 기반으로 한 분산 컴퓨팅 플랫폼으로 가상화된 대형 스토리지 형성하고 그 안에 보관된 거대한 데이터 세트를 병렬로 처리할 수 있도록 개발된 자바 소프트웨어 프레임워크는 무엇인가?",
        "correct_answer": "하둡"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "우리나라 개발자들이 주도하는 하둡 기반의 분산 데이터 웨어하우스 프로젝트로, 맵리듀스를 사용하지 않고 SQL을 사용한다. 이 용어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "Tajo"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "데이터를 삭제하는 것이 아니라 압축하고, 중복된 정보를 배제하고, 새로운 기준에 따라 나누어 저장하는 작업이다. 이 용어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "Data Diet"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "기업의 전략적 관점에서 효율적인 의사 결정을 지원하기 위해 데이터의 시계열적 축적과 통합을 목표로 하는 기술의 구조적, 통합적 환경이다. 이 용어는 무엇인가?",
        "correct_answer": "Data Warehouse"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음 설명하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 프로그램을 실행하지 않고 요규사항 명세서, 소스 코드를 대상으로 분석한다.<br>- 검토 회의 전에 미리 준비된 자료를 배포하여 사전 검토를 진행한다.<br>- 검토 회의를 빠르게 진행하여 오류를 조기에 발견한다.",
        "correct_answer": "워크 스루"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "통합 테스트에서 사용되는 Stub와 Driver에 대해서 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "Stub : 상위 모듈의 테스트를 위한 기능만 가지고 있는 시험용 하위 모듈<br>Driver : 아지 존재하지 않는 상위 모듈의 역할을 하는 시험용 모듈"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "데이터 조작어(DML)에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "테이블의 데이터를 조회하고 조작(삽입, 갱신, 삭제)할 때 쓰인다. 대표적 명령에는 SELECT, INSERT, DELETE, UPDATE가 있음"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "수강생 테이블의 학번, 성명, 과목 필드에 각각 '1234','길동','정보처리'의 값을 삽입하는 SQL문장을 작성하시오.",
        "correct_answer": "INSERT INTO 학생(학번,성명,과목) VALUES('1234,'길동','정보처리');"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 조직의 정보보호 대상에 대한 위험을 수용할 수 있는 수준으로 유지하기 위해 정보보호 대상에 대한 위험을 분석하는 과정이다.<br>- 분석된 위험으로부터 정보 대상을 보호하기 위하여 효율적인 보호 대책을 마련하는 단계이다.<br>- 경제적으로 문제가 없는 범위 안에서 위험을 최소화하는 보안 대책을 준비하는 데 필요한 정보를 제공한다.",
        "correct_answer": "위험 관리"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 불법적인 외부 침입으로부터 내부 네트워크의 정보를 보호하기 위한 시스템이다.<br>- 일반적으로 방화벽이 그 역할을 담당한다.<br>-내부와 외부 네트워크 사이의 정보 흐름을 안전하게 통제하는 시스템이다.",
        "correct_answer": "침입 차단 시스템(IPS, Intrusion Prevention System)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "JAVA언어의 대표 기술인 오버로딩에 대해 간략히 설명하시오.",
        "correct_answer": "한 클래스 내에 이미 사용하려는 이름과 같은 이름을 가진 메소드가 있더라도, 매개변수의 개수 또는 타입이 다르면 같은 이름을 사용해서 메소드를 정의할 수 있다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "교착상태는 둘 이상의 프로세스가 실현 불가능한 상태를 무한정 기다리고 있는 상태를 말한다. 교착 상태 해결 방안 4가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "예방(Prevention), 회피(Avoidance), 발견(Detection), 회복(Recovery)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "주기억장치 관리 전략에 대한 설명이다.",
        "question_desc": "( ① ) : 데이터 배치가 가능한 공간 중 첫번째 공간에 배치.<br>( ② ) : 데이터 배치가 가능한 공간 중 여우 공간(단편화)을 가장 적게 남기는 공간에 배치.<br>( ③ ) : 데이터 배치가 가능한 공간 중 여우 공간(단편화)을 가장 크게 남기는 공간에 배치",
        "correct_answer": "① 최초적합(First Fit) ② 최적적합(Best Fit) ③ 최악적합(Worst Fit)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "정규화 과정 중 비정규형에 대해 간략시 설명하시오.",
        "correct_answer": "정규화가 전혀 진행되지 않은 상태"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "대용량의 테이블을 논리적인 단위로 작은 테이블로 나누어 성능 저하 방지 및 관리를 용이하게 하는 파티셔닝의 분할 유형 4가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "범위(Range) 분할, 해시(Hash) 분할, 조합(Composite) 분할, 목록(List) 분할"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 양 끝단의 응용 프로세스가 통신을 관리하기 위한 방법을 제공하는 계층이다.<br>- 통신하는 사용자들을 동기화하고 오류복구 명령들을 일괄적으로 다룬다.<br>- 동시 송수신 방식, 반이중 방식, 전이중 방식의 통신과 함께 체크 포인팅과 유휴, 종료, 다시 시작 과정 등을 수행한다.",
        "correct_answer": "세션 계층"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "사용자가 정확하게 원하는 정보를 찾을 수 있도록 웹상의 모든 데이터와 데이터베이스를 무료로 공개하고 연계하는 것으로 데이터를 재사용할 수 있고, 데이터 중복을 줄일 수 있다는 장점이 있다.",
        "correct_answer": "Linked Open Data"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "기존 무선 랜의 한계 극복을 위해 등장하였으며, 대규모 디바이스의 네트워크 생성에 최적화되어 차세태 이동통신, 홈 네트워킹, 공공 안전 등의 특수 목적을 위한 새로운 방식의 네트워크 기술이다. 대표 AP만 유선으로 연결되며 무선 통신 라우터들이 모든 노드를 무선으로 연결하는 방식이다.",
        "correct_answer": "Mesh Network"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 요구사항 명세를 기반으로 구현된 기능을 테스트 케이스로 설계하는 방법이다.<br>- 소프트웨어 인터페이스에서 실행되며 기능 테스트라고 한다.<br>- 기능 및 인터페이스, 데이터 접근, 성능 등의 오류를 발견하기 위해 테스트 후반부에 작용된다.",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트(Black Box Test)"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "블랙박스 테스트(Black Box Test)의 정의에 대해서 설명하시오.",
        "correct_answer": "블랙박스는 요구사항 명세서를 기반으로 구현된 기능을 테스트 케이스로 설계하는 방법이다. 소프트웨어 인터페이스에서 실행되며 기능 테스트라고도 한다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "학생 테이블에서 3학년 학생의 학변과 성명, 연락처 속성을 이용하여 학번, 이름, 전화번호 속성으로 구성된 '3학년연락처' 뷰를 생성하시오.",
        "correct_answer": "CREATE VIEW 3학년연락처(학번, 이름, 전화번호) AS SELECT 학번, 성명, 연락처 FROM 학생 WHERE 학년=3;"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "컴퓨터 바이러스의 감염 위치에 따른 분류 3가지를 작성하시오.",
        "correct_answer": "부트(Boot) 바이러스, 파일(File) 바이러스, 매크로(Macro) 바이러스, 메모리 상주 바이러스"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "자바언어 대표 기술인 오버라이딩에 대해서 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "부모 클래스로부터 상속받은 메소드를 자식 클래스에서 재정의하는 것이다."
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "교착상태 해결 방안 중, 회복(Recovery)은 교착상태가 발생한 프로세스 중 희생양를 정하여 자원을 빼앗는 방식이다. 희생양을 정하는 기준을 간략히 서술하시오.",
        "correct_answer": "우선순위가 낮은 프로세스, 진행률이 적은 프로세스, 자원을 적게 사용하고 있는 프로세스, 기아상태 등으로 수행이 불가능한 프로세스"
    },{  
        "time": "변형",
        "question": "다음이 의미하는 용어를 작성하시오.",
        "question_desc": "- 주기억장치보다 큰 사용자 프로그램을 실행하기 기법이다.<br>- 프로그램을 여러 개의 조각으로 나눈 후 필요한 조각을 차례로 주기억장치에 적재하여 프로그램을 실행한다.<br>- 주기억장치의 공간이 부족해지면 적재된 조각 중 불필요한 조각을 중첩하여 적재한다.<br>- 여러 조각으로 나누는 작업은 프로그래머가 직접 수행해야 한다.",
        "correct_answer": "블랙박스 테스트(Black Box Test)"
    }
]